title: Cache Strategy
date: 2017-03-29 11:49:25
categories: cache
tags: [cache]
---

[高性能服务架构思路](http://wetest.qq.com/lab/view/?id=80)


## Agenda:

*  缓存策略的概念和实例

* 缓存策略的难点：不同特点的缓存数据的清理机制

* 分布策略的概念和实例

* 分布策略的难点：共享数据安全性与代码复杂度的平衡




## 缓存

### 缓存策略

性能问题表现：

* 并发数不足，也就是同时请求的客户过多，服务器的内存耗尽

* 处理延迟过长，CPU占用满100%


抽象资源：

* 时间资源：CPU和磁盘读写

* 空间资源：内存和网卡带宽


缓存策略，其实是用内存的空间，换取磁盘的读写空间

网络游戏的服务端程序，所有的写操作都先去写内存中的结构，然后定期再由服务器主动写回到数据库中，这样可以把多次的写数据库操作变成一次写操作，也能节省很多写数据库的消耗。这种做法也是用空间换时间的策略。


缓存的本质，除了让“已经处理过的数据，不需要重复处理”以外，还有“以快速的数据存储读写，代替较慢速的存储读写”的策略

对缓存数据的编程处理，采用序列化的方式，也可以采用深拷贝的方式，

一般来说，缓存的数据越解决使用时的内存结构，其转换速度就越快，在这点上，Protocol Buffer采用TLV编码，就比不上直接memcpy的一个C结构体，但是比编码成纯文本的XML或者JSON要来的更快。因为编解码的过程往往要进行复杂的查表映射，列表结构等操作


### 缓存难点-缓存清理

* 使用命令清理相关内存


* 使用字段逻辑判断，根据一些特征数据，判断是否有不一致的地方，


静态的缓存

以及运行时变化的缓存数据，

* 按照重要级来分割

* 按照使用部分分割


## 分布

### 分布策略

划分多个进程的架构，一般会有两种策略：一种是按功能来划分，比如负责网络处理的一个进程，负责数据库处理的一个进程，负责计算某个业务逻辑的一个进程。另外一种策略是每个进程都是同样的功能，只是分担不同的运算任务而已


在调用多进程服务的策略上，我们也会有一定的策略选择，其中最著名的策略有三个：一个是动态负载均衡策略；一个是读写分离策略；一个是一致性哈希策略。


多进程技术


多线程技术，内存使用不可控，对于同一数据的使用，需要考虑复杂的"锁"问题


select/epoll， 非阻塞操作，

多线程和异步的例子，最著名就是Web服务器领域的Apache和Nginx的模型。Apache是多进程/多线程模型的，它会在启动的时候启动一批进程，作为进程池，当用户请求到来的时候，从进程池中分配处理进程给具体的用户请求，这样可以节省多进程/线程的创建和销毁开销，但是如果同时有大量的请求过来，还是需要消耗比较高的进程/线程切换。而Nginx则是采用epoll技术，这种非阻塞的做法，可以让一个进程同时处理大量的并发请求，而无需反复切换。对于大量的用户访问场景下，apache会存在大量的进程，而nginx则可以仅用有限的进程（比如按CPU核心数来启动），这样就会比apache节省了不少“进程切换”的消耗，所以其并发性能会更好。



### 分布式编程复杂度

多线程部分

* 基于回调

* 基于协程


lamda表达式，闭包，promise手段



*  动态多进程fork——同质的并行任务

*  多线程——能明确划的逻辑复杂的并行任务

*  异步并发回调——对性能要求高，但中间会被阻塞的处理较少的并行任务

*  协程——以同步的写法编写并发的任务，但是不合适发起复杂的动态并行操作。

*  函数式编程——以数据流为模型的并行处理任务

函数式编程的语言，比如LISP或者Erlang，其核心数据结果是链表——一种可以表示任何数据结构的结构。我们可以把所有的状态，都放到链表这个数据列车中，然后让一个个函数去处理这串数据，这样同样也可以传递程序的状态。这是一种用栈来代替堆的编程思路，在多线程并发的环境下，非常的有价值。



### 分布式数据通信

消息队列


### 分布式缓存策略

利用哈希表来解决缓存的数据同步

我们的“表”要有能把数据在A、B两个进程间同步的能力。因此我们一般会用三种策略：租约清理、租约转发、修改广播

* 租约清理


* 租约转发

这样无需清理，


* 修改广播

dns的缓存策略













